\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2} 

\usepackage[a4paper, margin=1in]{geometry}
\usepackage{subfigure}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{eltefont}
\usepackage{eltehun}
\usepackage{eltesymb}
\usepackage{eltethmhun}

\usepackage{ascii}


\begin{document}

\title{Házidolgozat: a végeselem-módszer egydimenziós esetének kidolgozása}
\maketitle

\emph{Maximum 50 pontot lehet gyűjteni a feladatok megoldásával.}

\section{A priori becslések}
Tekintsük az
\[
\left.\begin{aligned}
u''(x)&=f(x) \;\; x\in(a,b)\\
u(a)&=\alpha\\
u(b)&=\beta
\end{aligned}\right\}
\]
Dirichlet-peremértékfeladatot. 
\begin{enumerate}[(GR1)]
\item Mutassuk meg, hogy ennek klasszikus (erős, azaz $C^2[a,b]$-beli) megoldását megadja az
\[
u(x)=\frac{b-x}{b-a}\alpha + \frac{x-a}{b-a}\beta + \frac{b-x}{b-a}\int_a^x (y-a)f(y)\,dy + \frac{x-a}{b-a}\int_x^b (b-y)f(y)\,dy
\]
Green-féle reprezentációs formula. [Segítség: az integrálfüggvények deriválásához használjuk a Leibniz-szabályt!] \emph{(5 pont)}
\item Az előzőek alapján a \emph{homogén} Dirichlet-peremértékfeladat Green-függvénye
\[
G(x,y)=\frac{1}{b-a}\begin{cases}
(b-x)(y-a) & a<y\le x\\
(x-a)(b-y) & x\le y<b\\
\end{cases}
\]
és ezzel az általános megoldás
\[
u(x)=\int_a^b G(x,y)f(y)\,dy.
\]
\begin{enumerate}[(a)]
\item Ebből vezessük le a következő becslést:
\[
\|u\|_\infty\le \frac{b-a}{4} \|f\|_{L^1(a,b)}.
\]
\item És ezt is:
\[
\|u\|_{L^2(a,b)}\le \frac{(b-a)^2}{4\sqrt{3}} \|f\|_{L^2(a,b)}
\]
\item És még ezeket is:
\[
\|u'\|_\infty\le \|f\|_{L^1(a,b)}, \quad \|u'\|_{L^2(a,b)}\le \frac{b-a}{\sqrt{3}} \|f\|_{L^2(a,b)}
\]
\end{enumerate}
\emph{(10 pont)}
\end{enumerate}

\section{Szoboljev-terek}
Ebben a szakaszban $1\le p\le\infty$ tetszőleges exponens és $-\infty<a<b<+\infty$.
Emlékeztetünk, hogy $W^{1,1}(a,b)$ az egyenlő az $AC(a,b)$ abszolút folytonos függvények terével. Továbbá $f\in W^{1,1}(a,b)$ pontosan akkor, ha
$f'$ m.m. differenciálható, vagy $f'\in L^1(a,b)$, vagy 
\[
f(x)-f(y)=\int_x^y f'
\]
minden $a\le x<y\le b$ esetén (Newton--Leibniz-formula). Ez utóbbiból következik a
csak egydimenzióban érvényes $W^{1,1}(a,b)\subset L^\infty(a,b)$ beágyazás, sőt valójában  $W^{1,p}(a,b)\subset C[a,b]$ beágyazás is igaz m.m. értelemben\footnote{Van folytonos reprezentáns 
minden ekvivalenciaosztályból, és korlátos az identitásoperátor.},
ami kompakt, ha $1<p<\infty$,  általában pedig a $W^{k,p}(a,b)\subset C^{k-1}[a,b]$ m.m. beágyazás érvényes.
Nyilván $C^1[a,b]\subset W^{1,p}(a,b)$ és itt a klasszikus derivált egybeesik a gyenge deriválttal. Ám az is igaz, hogy ha $u\in W^{1,1}(a,b)$ és
$u'\in C[a,b]$, akkor $u\in C^1[a,b]$. Általában, ha $u\in W^{k,p}(a,b)$ és $u^{(k)}\in C[a,b]$, akkor $u\in C^k[a,b]$. A $W^{1,\infty}(a,b)$ tér az $[a,b]$-n Lipschitz-folytonos függvényekből áll.

(Érdemes egy bekezdés erejéig kitérni a $W^{1,p}(\Real)$ terekre. Belátható a Parcdiffen tanult tükrözési eljárás kisbaba-verziójával\footnote{H. Brezis, 
Functional Analysis, Sobolev Spaces and Partial Differential Equations, p. 209},
 hogy létezik egy korlátos $\Map{E}{W^{1,p}(a,b)}{W^{1,p}(\Real)}$
kiterjesztési operátor, amelyre $\restr{Eu}{(a,b)}=u$ minden $u\in W^{1,p}(a,b)$ esetén. Az is belátható, hogy akár az egész $\Real$-en, akár egy nem korlátos intervallumon
a $W^{1,p}$-beli függvények eltűnnek a végtelen(ek)ben, kivéve persze, ha $p=\infty$.)

Nyomtételre nincs szükség, mivel belátható, hogy $W^{1,p}_0(a,b)$-ben pontosan azok a $W^{1,p}(a,b)$-beli függvények vannak, amelyek eltűnnek az $\{a,b\}$-n.

\begin{enumerate}[(SO1)]
\item Igazoljuk az
\[
\|u\|_{W^{1,p}(a,b)}\le C\|u'\|_{L^p(a,b)}
\]
Poincaré-egyenlőtlenséget, ahol $u\in W^{1,p}_0(a,b)$ és $C=C_{a,b}$. [Segítség: először lássuk be a Newton--Leibniz-formula felhasználásával az
$\|u\|_{L^\infty(a,b)}\le C\|u'\|_{L^1(a,b)}$ egyenlőtlenséget.] \emph{(5 pont)}
\item Mutassuk meg, hogy
\[
\dua{u}{v}=\int_a^b u'v'
\]
egy skalárszorzatot definiál $W^{1,2}_0 (a,b)$-n, ami az eredetivel ekvivalens normát indukál. \emph{(5 pont)}
\end{enumerate}

\section{Egy variációs feladat}
Ebben a szakaszban az
\[
a(u,v)=\int_a^b (u'v' + cu'v + uv)
\]
bilineáris formával megadott $u\in V$,
\[
\boxed{\forall v\in V \;:\; a(u,v)=F(v)}
\]
variációs feladatot 
fogjuk tekinteni, ahol $c\in\Real$ és
\[
F(v)=\int_a^b fv, \quad f\in L^2(a,b).
\]
Ha $V=W^{1,2}_0(a,b)$, akkor parciális integrálással adódik, hogy ha $u\in C^2[a,b]$ és valamely $f\in C[a,b]$-re, akkor
\[
\left.\begin{aligned}
-u''+cu'+u&=f\\
u(a)=u(b)&=0
\end{aligned}\right\}
\]
\begin{enumerate}[(BVP1)]
\item Írjuk fel inhomogén Dirichlet-peremfeltétel esetén a gyenge alakot. \emph{(5 pont)}
\item Írjuk fel tiszta Neumann-peremfeltétel esetén a gyenge alakot. \emph{(5 pont)}
\item Írjuk fel vegyes peremfeltételek esetén a gyenge alakot. \emph{(5 pont)}
\item* Írjuk fel periodikus peremfeltételek esetén a gyenge alakot. \emph{(10 pont)}
\end{enumerate}

Először foglalkozzunk a Lax--Milgram-lemma alkalmazhatóságával, még mindig a $V=W^{1,2}_0(a,b)$ téren.
\begin{enumerate}[(LM1)]
\item Igazoljuk, hogy $a(\cdot,\cdot)$ korlátos.  \emph{(2 pont)}
\item Igazoljuk, hogy $a(\cdot,\cdot)$ koercív. [Segítség: $vv'=\tfrac{1}{2}(v^2)'$.] \emph{(5 pont)}
\end{enumerate}
Ha azonban nem a $W^{1,2}_0(a,b)$ téren vagyunk, akkor sérülhet a koercivitás. A következő feladatokban
legyen $V=W^{1,2}(a,b)$.
\begin{enumerate}[(NK1)]
\item Igazoljuk, hogy $a(\cdot,\cdot)$ korlátos. \emph{(2 pont)}
\item Igazoljuk, hogy ha $c=1$, akkor $a(\cdot,\cdot)$ koercív. \emph{(5 pont)}
\item Igazoljuk, hogy megadható olyan $c$ és $0\neq v\in W^{1,2}(a,b)$, hogy $a(v,v)=0$. [Segítség: a lineáris függvények működnek.] \emph{(5 pont)}
\end{enumerate}

\emph{Legyen} $c=0$ és $V=W^{1,2}_0(a,b)$, és a következő feladatokban igazoljuk a gyenge megoldás $W^{2,2}$- és $C^2$-regularitását.
\begin{enumerate}[(R1)]
\item Lássuk be, hogy a variációs feladat $u\in W^{1,2}_0(a,b)$ megoldására ráadásul $u\in W^{2,2}(a,b)$ is érvényes.
[Segítség: írjuk ki részletesen a gyenge alakot és rendezzük át úgy, hogy tudjuk használni a gyenge derivált definícióját.] \emph{(10 pont)}
\item* Lássuk be indukcióval (szokás a regularitáselméletben cipőfűző-okoskodásnak, angolul boostrap argument-nek nevezni),
hogy ha $f\in W^{k,2}(a,b)$, akkor $u\in W^{k+2,2}(a,b)$. [Segítség: az előző feladat a $k=0$ eset. Parciálisan integráljunk, amíg tudunk.] \emph{(10 pont)}
\item Igazoljuk, hogy ha $f\in C[a,b]$, akkor $u\in C^2[a,b]$. [Segítség: használjuk a szakasz elejei eredményeket és a variációszámítás alaptételét. \emph{(5 pont)}
\footnote{Ha $f\in L^1_{loc}(\Omega)$, és $\int_\Omega f\phi\,dx=0$ minden $\phi\in C_c^\infty(\Omega)$ esetén, akkor $f=0$ m.m.}]
\footnote{Felhívjuk a figyelmet, hogy az eredmény magasabb dimenzióban nem igaz! Pontosabban, van olyan $f\in C$ amelyre a Poisson-egyenlet megoldása
nem $C^2$, sőt nem is $W^{2,\infty}$-beli!}
\item* Lássuk be indukcióval, hogy ha $f\in C^k[a,b]$, akkor $u\in C^{k+2}[a,b]$. [Segítség: az előző feladat a $k=0$ eset.] \emph{(5 pont)}
\end{enumerate}

\section{Végeselemes diszkretizáció}

Az alapvető elméleti információkkal (létezés, egyértelműség, regularitás) felvértezve nekiláthatunk a Galjorkin-diszkretizáció végrehajtásához.

Ebben a szakaszban a feladatok a
\[
\forall v\in V \;:\; a(u,v)=F(v)
\]
variációs feladat approximációjára vonatkoznak, ahol $V=W^{1,2}_0(a,b)$ a
\[
\|v\|_V^2=\int_a^b (v')^2
\]
normával van ellátva, és
\[
a(u,v)=\int_a^b u'v', \quad F(v)=\int_a^b fv.
\]
Legyen $V_h\subset V$ az adott $a=x_0<x_1<\ldots<x_{N+1}=b$ csomópontok által meghatározott szakaszonként lineáris függvények vektortere, amelyek a peremen eltűnnek, azaz
\[
V_h=\{v\in C[a,b] \;:\; v(a)=v(b)=0,\;\restr{v}{[x_j,x_{j+1}]}\;\text{lineáris, ahol}\;j=0,1,\ldots,N\}.
\]
Legyen $\phi_i(x_j)=\delta_{ij}$ minden $i=1,\ldots,N$ és $j=0,1,\ldots,N+1$ esetén olyan, hogy $\{\phi_i\}_{i=1}^N\subset V_h$. Ezt nevezzük csomóponti bázisnak.
Tetszőleges $v\in C[a,b]\cap V$ esetén definiáljuk ennek az interpolánsát a
\[
\Pi v(x)=\sum_{j=1}^N v(x_j)\phi_j(x)
\]
utasítással.
\begin{enumerate}[(GJ1)]
\item Lássuk be, hogy ez a $\{\phi_i\}_{i=1}^N$ függvénycsalád egyértelműen meghatározott és bázist alkot. \emph{(5 pont)}
\item Lássuk be, hogy $\Pi$ elemenként fixen hagyja $V_h$-t, azaz minden $v\in V_h$ esetén $\Pi v=v$. \emph{(2 pont)}
\item Ez a feladat az 
\[
\|u-\Pi u\|_V\le Ch\|u''\|_{L^2(a,b)}
\]
egyenlőtlenség bizonyítására vonatkozik, ahol $h=\max_{j} x_{j+1}-x_j$ és $u\in V$.
\begin{enumerate}[(i)]
\item Mutassuk meg, hogy ehhez elegendő belátni az
\[
\int_{x_{j-1}}^{x_j} (u-\Pi u)'(x)^2\,dx\le c(x_j-x_{j-1})^2\int_{x_{j-1}}^{x_j} u''(x)^2\,dx
\]
egyenlőtlenséget minden $j=1,\ldots,N+1$ esetén.
\item Mutassuk meg, hogy ha $e=u-\Pi u$ jelöli a hibát, akkor az iménti egyenlőtlenség ekivalens az
\[
\int_{x_{j-1}}^{x_j} e'(x)^2\,dx\le c(x_j-x_{j-1})^2\int_{x_{j-1}}^{x_j} e''(x)^2\,dx
\]
\item A $[x_{j-1},x_j]$ intervallumot a $[0,1]$-re képezi az $x=x_{j-1}+(x_j-x_{j-1})\xi$ helyettesítés. Mutassuk meg, hogy ezzel az iménti egyenlőtlenség
ekivalens a
\[
\int_0^1 f\,'(\xi)^2\,d\xi \le c\int_0^1 f\,''(\xi)^2\,d\xi
\]
egyenlőtlenséggel, ahol $f(\xi)=e(x_{j-1}+(x_j-x_{j-1})\xi)$.
\item Végül bizonyítsuk be az előző egyenlőtlenséget. Ehhez vegyük észre, hogy $f(0)=f(1)=0$. A Rolle-tétel miatt létezik $\xi^*\in(0,1)$ úgy,
hogy $fű,'(\xi^*)=0$. Ezért a Newton--Leibniz-formula miatt
\[
f\,'(\zeta)=\int_{\xi^*}^{\zeta} f\,''(\xi)\,d\xi.
\]
A Cauchy--Schwarz-egyenlőtlenség felhasználásával vezessünk le ebből egy pontonkénti becslést $|f\,'(\zeta)|$-re az $\|f\,''\|_{L^2(0,1)}$ segítségével.
Ebből pedig már mutassuk meg a kívánt egyenlőtlenséget.
\end{enumerate}
\emph{(10 pont)}
\item Írjuk fel a variációs feladat diszkretizációjából kapott lineáris algebrai egyenletrendszert ekvidisztáns rácson. Konkrétan adjuk meg merevségi mátrix és a
terhelési vektor komponenseit abban az esetben, ha $a=0$, $b=1$ és $f(x)=2$. Számítsuk ki a hibavektort és magyarázzuk meg mit tapasztalunk! \emph{(15 pont)}
\end{enumerate}

\end{document}
